許鞍華記錄片《好好拍電影》討論 -香港人一定要睇

高先出品
金像美術指導文念中執導
許鞍華的電影世界

《好好拍電影》
Keep Rolling

買飛：

好正
有冇人睇咗？

鍾意《無涯》都一定會鍾意《好好拍電影》

Ann導同杜sir一樣咁愛香港

題外話，呢種background music 好正好relax 好多講香港電影嘅片都用呢種genre 有冇人知叫咩

係好正，Ann同杜應該係現時香港最受尊重既導演

我諗住開post嘅時候你就開左了

推介大家睇埋杜sir套紀錄片《無涯》
講出佢對電影，對香港嘅愛

準備去睇但差唔多兩個鐘，想問有無悶場

Ann 姐其實好正
不過連登好少討論

冇
中間其實唔少笑位

因為Ann導拍開小眾

我唔覺得有悶場
估唔到套戲畀咗咁多資訊我
可以對許鞍華導演了解更多

文念中的鏡頭下
看到導演
如何默默做著自己熱愛的事情

大半生栽進電影世界裡
獨特的成長經歷
給予她養分
讓她對事情有一套看法
滋潤著她的作品

每天遊走大街小巷觀察這城市
透過電影述訴很多被忽略的小故事

她的電影
或許並不賣座
甚至沒有很高評價
但她對電影的專一及忠誠
卻無庸置疑

從《好好看電影》可看到
她的熱情、她的堅持、她的風骨

她說
從初時的尋找自我 identification
到後來人們都說要做世界公民
再後來大家又摒棄 globalization
引伸到現在追求本土價值
但甚麼是本土價值?

片尾段
她説要在餘下的日子
拍香港的故事
她想 committ 在這裡
替香港做一些事情

Keep Rolling
在艱難的日子
好好拍電影
好好過生活

王家衛都拍小眾

不過多好多人講

唔同卡士
同埋王大導識玩國際線

如果明月幾時有宜家上

一定有人話Ann姐藍

Btw

第一爐香幾時上

連登仔撚識睇佢啲戲咩 咩樣佢地都唔知啦
佢套女人四十真心正

早幾日睇完水底行走的人 受訪個個就係幫過ann姐搞美術指導既人 呢套都好好睇 完全扭轉記錄片既風格
btw未有時間睇好好拍電影

遲啲睇

乜撚嘢Ann姐
咪撚將許鞍華同條八婆扯上任何關係

好似唔錯

琴晚clubhouse有無人有聽晒
好遲先入去

睇完投奔怒海真係覺得好震撼
原來以前港產片題材可以去到咁勁

無得咁講 香港環境變到咁

啱啱係Netflix睇完

題材同埋技巧都極具野心，有國際級數

推下先

好鍾意

未睇過投奔怒海
仲有胡越都係
畀佢一嘢劇透咗

我最鐘意千言萬語

王大導搵啱投資者同 marketing ，之前睇威哥D訪問片，如果唔係個宣傳把口咁勁，套東邪西毒一早收左皮。

投奔 佢都係講劇情中間姐
胡越 鍾楚紅好撚正

真係失禮
對許鞍華啲戲比較有印象嘅係得閒炒飯

十幾年前hkiff睇過瘋劫和今夜星光燦爛，前者在七十年代嚟講算幾破格，後者就係男人四十的前身，特別最後一場都係以女主角流淚作結

btw，聽日會睇好好拍電影

有Deanie姐頂住

啱啱睇完
黃修平導演完場時驚喜現身分享
我就無勇氣同導演分享同問問題
不過就可以係連登講下感受

第一次睇戲無碌手機
第一次係戲院睇紀錄片

真係無悶場
難得一個好貼地又拍得夠寫實嘅導演(ann)，生活咁樸素,都唔知叫好事定壞事
有一幕影佢屋企，以為認錯係佢媽咪屋企
點知係許鞍華
唉
唔拍商業嘅電影 幾叻幾有文化修養
係香港都係乞食

應該唔會啦
佢上國內宣傳 唔肯講祝福內地說話
仲有咁少內地合拍片都明晒

Sor9
我記錯導演名.. 係文念中導演

唔該熄咗你個電話啦
我地宜家係黎睇戲架

睇戲就咪撚碌電話啦仆街

Long live cinema

王家衛邊小眾
許鞍華係講緊弱勢社群，貼地啲，社會性啲既題材喎

其實明月幾時有都有香港意識

不過香港觀眾肯定好多見到係抗日加合拍就不了

你係喺邊間戲院睇？銅鑼灣？

Btw我喺外國返黎 下星期就會隔離完畢 到時出去睇

係銅鑼灣

導演話許鞍華完成埋內地工作之後
會自己一個人去戲院睇

所以希望大家真係要捧場 等套戲撐到許鞍華返黎都仲睇到
畢竟今日係第二日上映
半院都坐唔爆

可能係因為依家戲院要封一半位

我知封半場
我指係封半場後都唔夠一半位

太難啦，紀錄片好難吸引人去睇，又無乜宣傳

香港人冇睇紀錄片習慣

呢套其實真係一啲悶場都無，好希望多啲香港人會去睇，我自己都會再去睇多次

我聽電台推介 話比一般紀錄片無咁悶先入去睇

就咁睇個海報預告同埋個戲名 （個戲名真係少少敗筆）
根本唔會有人留意或者想睇

我都覺得改壞名

叫好好拍電影-許鞍華的電影人生好唔好？

好多謝許導演
為香港

啱啱睇完，我覺得佢好愛香港亦好有原則
現實問題令佢不得不依靠內地資金，但佢就係真香港人，唔會刻意對某些人獻媚

許導演成日話擔心票房、又話自己唔靚、又冇另一半

作為小小觀眾，係想講呢一句
「你既成就、靈魂、思想，已經深深影響緊我地呢班人」

由佢返中國拍戲到明月幾時有，都知佢open to all opinion
同時都堅持自己原則，唔講祝賀語呢個描寫其實都好明顯

佢自己本身唔係富有，都好在物慾正正常常
唔同d明星，講到好多負擔咁

証明拎最多金像又如何
唔拍商業片就要住舊樓
其他導演都起碼有靚樓有靚車
一係有自己公司

完全係戲內感受到導演文人風骨一面
尤其係中國登台堅守自己原則
對社會人文精神一面

點解咁少場

連登仔標準答案：
1. 小眾
2. 唔好睇

係囉，許導係香港咁有名氣，其實點解會咁少收入？導演只靠票房？

我等左好耐

題材唔吸引
btw睇完令我重新認識左佢 佢由頭到尾都係拍自己野 冇諗過商唔商業

基本上依家堆導演剩係靠拍電影係一定開唔到飯

好多都係full time/part time係大學教書

啱啱都睇咗，好睇
近年以為導演奶奶地共，但原來無，欣賞佢風骨
七十幾歲人仲咁有心有力真係好難得，但擔心佢食太多煙身體差

明月幾時有最後一個主觀鏡望番落灣仔，硬係覺得同14年佔中有關，彷彿對成件事嘅一點關懷

Ann啲戲的確只係拎獎，好少見後生去睇，近年條兩套又太支那味

一套講香港歷史嘅電影，主角係台灣同大陸人
仲要配音on9

其他文學改編，背景的確唔係香港
支那味重都叫ok

導演唔係拍一套戲收一筆Lump sum 夠用幾年咩

嚟緊第一爐香背景係香港

不過小說原著中人物大部分都係上海人

啲主角仲唔係香港人
上映個陣，應該又勁多人話要杯葛套戲

許鞍華最近受訪有澄清自己唔窮

大陸好多投資者真心欣賞佢

應該都賺咗一大舊

有幾多個睇過張愛玲

不過

明明個男主角係混血

宜家就搵彭宇硬

錯晒

原來佢係逼住拍第一爐香

佢依啲大導演咪係囉

導演話明月本身想搵香港人做
但投資方（中資）要求要周迅同彭于晏

好好睇
多謝許導

好好睇 好欣賞一個咁愛香港既人

好好睇 最尾講香港起晒雞皮

施南生講中國好多資源拍
加上市場大，所以上去發展係趨勢

武肺後應該又要洗一次牌
之前都係得港式大型動作加明星先work

劇情片全部票房慘烈

雖拍合拍片但堅持唔奶共

佢同杜sir都好

連eason都出po讚希望呢套多啲人睇

因為大家都好尊敬許導

幽靈人間

睇完場戲
我覺得自己食左兩包二手煙
成身煙味

原來已經縮到得返每日10零場

最好笑係候孝賢
斬死個仆街導演
同埋扮食煙

好睇！
再推先

Shut up and take my money!

屌佢老母臭閪蕭芳芳

好好睇嘅紀錄片
編排有序咁將許鞍華導演嘅人生軌跡拍咗出嚟
探討佢對媽媽、電影、香港嘅執着同感情
好豐富好滿足
而且佢份人性格好真
好得意
亦好浪漫
令人想知多啲佢嘅事
當中講佢去中國拍戲
好多畫面雖然無旁白、無訪問
但都睇到佢嘅迷失
直至佢堅持唔肯講擦鞋嘢嗰段
令我對佢去中國拍戲嘅矛盾心境又多一層了解
最後金獅獎感言一段
更加睇到我眼濕濕
千言萬語
幾句簡單致謝已經表達晒佢嘅立場
好期待佢同新一代香港導演擦出嘅火花

最後講香港嗰part睇L到我喊到開水喉咁
唔知佢原來企到咁硬，salute！
希望佢健健康康，繼續好好做電影！

ps 未睇嘅可以去睇下支持下！

佢都話身體唔好
好難再好似以前咁親力親為去拍
所以我期待佢同後生導演合作
啲粗重嘢等啲後生做啦（主要擔心佢又撞親仆低）

都有同感，所以我寫做電影，畢竟電影崗位好多，佢可以選擇唔做導演，involve少d，但我諗佢應該忍唔住

到時又忍唔到手走埋去搞埋一份
跟住又發脾氣

準備去睇

然後第二日返去同大家say sorry

跟住夜晚拍拍下又發脾氣

最尾威尼斯致辭嗰到好感動

好想即刻睇返曬許鞍華啲戲

「我不會講那些祝福說話」

其實祝咩福
根本係叫佢擦鞋
咪就係王祖藍、陳小春班撚屌成日爭住做嘅嘢囉

最尾一段 內地背景
但唔祝福 講要為香港人做野
個對比大到

終於有時間睇
許導加油 一定會繼續支持

睇左, 估唔到搵多咁多嘉賓
粒粒皆星
有劉德華, 徐克, 吳靄儀, 舒琪, 張敏儀等等

不過估唔到賈樟柯到有份

不過出得太多人, 有D人第二次出場已經唔記得左佢係邊個

香港人最鍾意踩自己人拎成就感

之前黃藍分得最勁果排
比人屌佢拍主旋律合拍抗日
呢套紀錄片有刻意係咁講佢係為咗香港先拍
呢啲真係正宗PR做嘢, 正面示範點樣正經做好事

今晚我都睇左，睇到一半諗究竟許導演既立場究竟係點
佢一直拍d對基層有人文關懷既戲，仲要拒絕上台做護旗手講野
佢得獎話希望可以幫助後輩令佢地可以將來拎到終身成就獎
憑住以上既野，明白哂

雖獲許鞍華信任，文念中拍攝時仍感受到朋友與被攝者兩種立場間的界線。後來約許鞍華喝咖啡，她也會說：「你不是想喝咖啡、是想拍。」開拍3年多後的某天，大家坐下聊天，文念中習慣性開機，聊到一半，許鞍華迸出一句「別拍了」，他立即停拍，氣氛卻僵住。隔些日子許鞍華說：「你們再來我家拍我一天的生活，之後找個地方好好訪問，就結束拍攝吧！」

全片訪問約30位許鞍華的親友與工作夥伴，經由侯孝賢、吳念真、施南生和田壯壯等人，文念中得知兩岸三地電影人曾經美好的交流互動；也請劉德華、蕭芳芳以監製、製片人身分，講述與許鞍華的合作。文念中笑道，訪問都很順利，但請他們說許鞍華的缺點，竟沒一個人說。

不過取得電影版權的過程，各有不同。其中《男人四十》《黃金時代》都只象徵性收費；但《胡越的故事》幾經迂迴、透過朋友聯繫才獲授權；《女人四十》輾轉賣給美商華納兄弟公司，終於聯絡上，對方又開出高價，也是這批電影中授權費最貴的一部。

儘管文念中與兩位助理「三人組」很早就定調，全片以許鞍華的故事為主、並非分析她的電影，但因素材龐大，剪接近5個月始終未見雛型。後來邀《無涯：杜琪峯的電影世界》導演林澤秋協助，花2個月剪出一個版本，文念中雖未採用，但得到結構上的啟發。

至於全片製作費，文念中粗估約港幣500萬元（約新台幣1,800萬元）。他表示，雖然申請到香港電影發展基金的「電影製作資助計畫」，但只補助總預算的五分之一，費用都由自己張羅。

他不諱言，開拍之初，有大陸平台聽說拍許鞍華，開出好價錢希望買斷版權，「我怕萬一要求誰能訪、誰不能訪、什麼要或不要，所以拒絕，先把影片拍好再說。」2019年全片大致完工，政治大環境卻改變，那些offer都沒有了，但他也不覺遺憾。

不嬲都話許大導係用北水拍香港故事
明月幾時有又真係以為係主旋律電影

始終係中資
《明月幾時有》有買碟 有導演講評
入面都講咗唔少因為中資
有啲位都要就返老細 例如男女主角選角
慶幸有啲位可以堅持到
例如要香港取景（本身預全大陸拍）

同埋見到片中佢唔肯講祝福說話
同最尾講抱負果度
明白嘅導演

睇你點睇其實
佢拎合拍片嘅錢, 拍歌頌支拿電影
一定有政治成份其實. 而且係藍
同時佢果套電影題材又係人文精神
(or 可以有人話係普世左膠)

睇完呢套紀錄片, 你最多話佢係熱愛香港身份, 熱愛電影嘅藝術家多於所有政治考慮
但如果用2019 個標準去睇, 就其實係藍

所以套紀錄片都刻意講佢想為香港拍戲, 陪育年輕一代

咁要視乎你對藍嘅定義
我對藍嘅定義好簡單
就係「反對黃」 （不論直接屌黃定係間接護旗嗰啲行為）
黃藍之分來自2014年
最初係先有黃絲
後來有人反對黃絲主張
先自稱藍絲
所以藍絲係「為咗反對黃絲而出現」
而唔係「只要同中國有生意往來嘅香港人就係藍絲」
藍絲本質唔一定係撐政府或者反民主
但肯定係反對黃絲
呢樣係佢哋嘅源頭
好多藍絲本身都唔鍾意政府
佢哋只係唔鍾意黃絲「搞事」
而許鞍華
我睇唔到佢有反對黃絲
所以唔會歸類佢係藍絲
破產濤、咸濕倫、無知叻、鳩拍豪呢班人點解係藍？
因為佢哋曾經公開表態反對黃絲
簡單易明
就算有人話鳩拍豪係暗黃
只係為錢表態
我都唔會理呢啲廢話
佢既然表咗態屌黃
自然係藍
我對藍絲條線畫得好清楚
因為唔想件事模糊化
甚至將藍絲個圈擴大變成獵巫遊戲
好似鮑起靜咁
係人都知佢紅色家庭出身
極大機會係共產黨支持者
但係佢無表過態攻擊黃
所以我唔會話佢係藍
而事實佢願意參演《幻愛》
而係人都知周冠威係咩立場
咁你點判斷件事？
將藍嘅定義過度擴展根本係壞事

無得咁樣無限伸延做"屌黃就係藍"
從來都無人咁定義過.
你可以咁諗. 你嘅事

但咁樣條線縮落去.
就會好易變咗做, 搞藝術中立無問題
唔應該關政治事bla bla bla

2019 開始其實已經無得中立
你欣賞識個演員 歌手 導演
要唔要支持佢係你嘅事
無人話要批鬥邊個

但無得勉強開脫用你講呢個牽強定義
然後就話呢啲"唔係手足. 但可原諒"

係, 無錯, 過多幾年一定好似以前咁
less evil , 中立慢慢就代表唔evil
但起碼2019都係好近期嘅事
咁快善忘好似早咗少少

其實都拍到佢喺上面鬧個支那PR
堅持唔會講擦鞋嘢
講緊個活動係宣傳中央70週年
仲點藍法

無得咁樣無限伸延做"屌黃就係藍"
從來都無人咁定義過.
你可以咁諗. 你嘅事
「屌黃就係藍」唔係無限延伸
而係原初定義
而我覺得無需要更改呢個定義
你睇返最初點解會有藍絲出現就明
藍絲原初係職業反泛民嘅人
佢哋係政府為咗對付黃絲而刻意製造嘅「反黃絲民意代表」
當然後來越來越多圈外人
因為唔認同黃絲行為而戇鳩鳩自稱藍絲
但本質上都係離唔開「討厭黃絲」呢個原因

但咁樣條線縮落去.
就會好易變咗做, 搞藝術中立無問題
唔應該關政治事bla bla bla
條線無縮到
只係唔俾佢無限擴展
搞藝術嘅人
撐黃就支持
撐藍就屌爆
唔出聲就無視
好難做到？

2019 開始其實已經無得中立
你欣賞識個演員 歌手 導演
要唔要支持佢係你嘅事
無人話要批鬥邊個
你所謂嘅無得中立係偽命題
你講嘅中立係講緊「無明確表態」
事實就係你無可能挖開人個腦睇到對方諗乜
如果對方唔表態
你就會「估人係咩立場」
搵蛛絲馬跡將人歸類
事實唔係「無得唔明確表態」
而係你唔容許「唔表態」
你自動將唔表態嘅人歸類
點都要諗過辦法將人歸類
而且你講咩你講嘅「要唔要支持佢係你嘅事」都唔係事實
依家嘅人沉迷分黃藍就係想搞批鬥
總之食KFC就係藍
有同中國企業生意來往就係藍

但無得勉強開脫用你講呢個牽強定義
然後就話呢啲"唔係手足. 但可原諒"
完全唔需要原諒
因為唔出聲嘅人根本唔需要理會
點解要玩獵巫？
結果就係不斷搞「鬥黃」、「偽黃」嘅批鬥

係, 無錯, 過多幾年一定好似以前咁
less evil , 中立慢慢就代表唔evil
但起碼2019都係好近期嘅事
咁快善忘好似早咗少少
錯
重點唔係less evil
而係你有無必要將所有嘢推到極端
然後製造不必要敵人？
即係你話許鞍華係藍
然後等許鞍華俾人話係藍然後飽受政擊
連帶得罪埋佢嘅影迷
有乜幫助？
就係為咗滿足你對藍絲嘅分類？
滿足你「我覺得許鞍華係藍」嘅諗法？

佢都講咗佢嘅定義
佢拎合拍片嘅錢, 拍歌頌支拿電影
一定有政治成份其實. 而且係藍
同時佢果套電影題材又係人文精神
(or 可以有人話係普世左膠)
即係話佢覺得「接受中國資金拍戲就係藍」
我反而想知
接受香港政府資金拍戲佢又覺得算唔算係藍？

所以咪話呢套紀錄片
盡咗力幫手洗一洗白
搞返好個早排比後生仔屌嘅image
算係成功, 係有啲刻意講, 但唔會feel到好forced

自從拍完一堆天水圍勞資糾紛,完全唔識再欣賞佢

天水圍有咩問題？